---
title: "Homework 1"
author: "Philipp  Upravitelev"
editor_options: 
  chunk_output_type: console
---

## Общие замечания

- Срок сдачи работы: 8 декабря 2019 включительно.

- Домашнее задание должно быть выполнено в Rmarkdown и без ошибок рендериться в html. Расширение файла markdown-скрипта - `.Rmd`. За основу можно взять [вот этот](https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/pmsar2018_hw1_upravitelev.Rmd) `.Rmd` файл и после текстов заданий вставить чанки с кодом своего решения. Свой файл с кодом решения назовите по структуре `pmsar2018_hw1_<ваша фамилия>.Rmd` и пришлите либо в личных сообщениях в slack, либо на почту upravitelev@gmail.com, в теме также укажите `pmsar2018_hw1_<ваша фамилия>`. Фамилию напишите латиницей.

- код манипуляций с таблицами должен быть выполнен в синтаксисе `data.table`. Если вы предпочитаете другой синтаксис - сообщите об этом лично и не удивляйтесь, если я захочу проверить ваше понимание иного синтаксиса.

- в тех случаях, когда вы используете найденный в сети код и он делает то, что вам надо, но вы не очень понимаете, почему - потрудитесь указать это и приложить ссылку на источник кода. И постарайтесь все же разобраться в том, что нашли.

- Старайтесь комментировать каждую значимую строчку кода (т.е., в которой происходит сложное или не очень прозрачное преобразование). Комментарии нужны, впервую очередь, для того, чтобы вы могли продемонстрировать, что понимаете, что и зачем делаете. Если некоторые операции однозначны и очевидны, комментарии можно опустить. В частности, при подключении пакетов можно ограничиться одним комментарием ко всем командам подключения пакетов. Если используете какое-то выражение или функцию, которое нагуглили, объясните, зачем и приложите ссылку. 

- использование функции `ggplotly()`запрещено. При желании, можете с ее промощью проверять, насколько правильно сделан ваш `plotly`-график, но засчитываться будут только те решения, которые выполнены средствами `plotly`.

- Соблюдайте гайд по стилю оформления кода. Отсутствие комментариев, неопрятность и/или нечитаемость кода, несоблюдение конвенций гайда по стилю - на все это я буду обращать внимание и в особо запущенных случаях снижать оценку.

- Выполняйте задание самостоятельно. Если у меня возникнут основания полагать, что какая-то работа списана, то оценки будут радикально снижены и по списанной работе, и по оригиналу. Также, при подозрении на несамостоятельность работы, я могу на занятиях попросить прокомментировать то или иное решение в коде.

- Если при выполнении задания все же возникнут какие-то вопросы - можете спросить меня. Не гарантирую, что отвечу максимально подробно, но дать минимальную подсказку или прояснить неясность задания постараюсь.

- максимально возможная оценка за задание, в котором не выполнены задания на содержательную интерпретацию, и есть только код - 7 баллов (4 по пятибалльной системе). 

- тем, кто был на занятии по sql, настоятельно рекомендую джойны и фильтрации делать средствами SQL. 


<br>

## Описание данных

- [users.csv](https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/users.csv) - инсталлы пользователей, с указанием даты инсталла, канала привлечения пользователя, стоимости привлечения (CPI) и версии приложения.

- [auth.csv](https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/auth.csv) - даты авторизаций пользователей (в какие даты пользователи заходили в приложение).

- [onboarding.csv](https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/onboarding.csv) - логи прохождение пользователями ключевых этапов онбординга (от первого старта приложения до первой покупки).

- [payments.csv](https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/payments.csv) - логи платежей пользователей, содержат дату и размер платежа.

Также все данные находятся в PostgreSQL-базе данных, в схеме `hw1`. Параметры подключения такие же, как и [ранее](8_sql_intro.html)

**NB!** Считайте, что вы получили данные 22го ноября, то есть последний день, когда пользователи могли заходить в приложение - 21 ноября.

<br>

## Задание 1
Нарисуйте и проинтерпретируйте график удержания пользователей в приложении, с учетом канала привлечения пользователей. Попробуйте объяснить / предположить причины такой динамики ret1-ret2 по каналам (на барчарте или в таблице видно лучше, чем на линейном графике).


```{r, include=FALSE}
library(data.table)
library(plotly)

# импортируем данные и конвертируем даты
users <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/users.csv')
users[, install_date := as.Date(install_date)]

auth <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/auth.csv')
auth[, login_date := as.Date(login_date)]
```
  
```{r, include=FALSE}
# считаем lifetime
retention <- merge(auth, users[, list(user_id, channel, install_date)], by = 'user_id', all.x = TRUE)
retention[, lifetime := login_date - install_date]

# считаем удержание
retention_stat <- retention[, list(n_users = uniqueN(user_id)), by = list(channel, lifetime)]
retention_stat <- retention_stat[order(channel, lifetime)]
retention_stat[, total_users := n_users[lifetime == 0], by = channel]
retention_stat[, share := n_users / total_users]

# у нас есть только 21 день для всех когорт
retention_stat <- retention_stat[lifetime <= 21]
plot_ly(retention_stat, x = ~lifetime, y = ~share, color = ~channel,
        type = 'scatter', mode = 'lines') %>%
  layout(title = 'Удержание пользователей в зависимости от канала привлечения',
         yaxis = list(rangemode = 'tozero'))

plot_ly(retention_stat, x = ~lifetime, y = ~share, color = ~channel,
        type = 'bar') %>%
  layout(title = 'Удержание пользователей в зависимости от канала привлечения',
         yaxis = list(rangemode = 'tozero'))

```

<br>

## Задание 2
У вас есть приложение (маркетплейс), 16 октября приложение обновили с версии 0.3 до версии 0.4. Необходимо оценить результаты обновления. Описание приложения, точек монетизации и изменений в версии дано ниже.

### Описание приложения
Маркетплейс (ozon, беру, avito, юла, joom, aliexpress, ebay и подобные). Приложение бесплатно для покупателей, вся выручка идет с продавцов. Продавцы платят:

- долю от каждой продажи (безлимитное количество объявлений) или фиксированную плату за какое-то количество объявлений

- за использование некоторых инструментов, по выбору продавца:

     + промоутинг объявления в топе выдачи на какое-то время (если купить, то при релевантном запросе объявление этого продавца на какое-то время будет в выдаче выше аналогичных объявлений других продавцов)
 
     + за страховку сделки маркетплейсом (деньги на счету покупателя блокируются до получения товара)
 
     + за возможность указать телефон в профиле продавца
 
     + индивидуальное оформление объявлений (фон, рамка, эмодзи)
 
 <br>
 
### Changelog (фичи и багофиксы):

- сделали отдельный интерфейс для телефонов и планшетов (различия в ориентации, расположении некоторых кнопок и проч)

- подключили курьерскую службу и точки доставки (доставкой занимается маркетплейс, а не продавец)

- добавили шаблоны объявлений для наиболее популярных товаров

- включили сортировку объявлений по дате последнего изменения

- поменяли систему для техподдержки (был сервис Zendesk, стал Helpshift)

- починили редкий баг в автосохранении черновиков объявлений

- добавили звонки/голосовую связь между пользователями

- размер приложения увеличился на 70Мб и составил 130Мб

<br>

### Задание
Покажите на графике, как изменилась прибыль проекта после запуска новой версии (если сможете, отметьте вертикальной линией на графике дату раскатки новой версии). Поэкспериментируйте, какой тип графика будет тут удобнее для восприятия.

Проведите исследование и объясните причины такой динамики (подкрепите выводы графиками или таблицами). Также сформулируйте гипотезы, что из продуктовых изменений могло привести к таким эффектами.

```{r, include=FALSE}
# импортируем данные и конвертируем
payments <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/payments.csv')
payments[, pay_date := as.Date(pay_date)]

# добавляем источник пользователя
payments <- merge(payments, users[, list(user_id, channel)], by = 'user_id', all.x = TRUE)

# смотрим структуру прибыли
plot_ly(payments[, list(gross = sum(purchase)), keyby = list(pay_date, channel)], 
        x = ~pay_date, y = ~gross, color = ~channel, 
        type = 'scatter', mode = 'none', stackgroup = 'one') %>%
  layout(
    yaxis = list(rangemode = 'tozero')
  )

plot_ly(payments[, list(gross = sum(purchase)), keyby = list(pay_date, channel)], 
        x = ~pay_date, y = ~gross, color = ~channel, 
        type = 'bar') %>%
  layout(
    barmode = 'stack',
    yaxis = list(rangemode = 'tozero')
  )
```


<br>

## Задание 3
Посчитайте основные монетизационные метрики (количество платящих, конверсию, прибыль, ARPU, ARPPU, средний чек и среднее количество платежей, средний CPI), представьте в виде таблицы. В идеале должно получится четыре строчки в таблице - на каждый канал и одна общая. По возможности, округляйте дроби до значимых знаков после запятой (3 для конверсии и arpu/arppu, 1 для среднего чека или ср.количества платежей и т.д.).
 
Нарисуйте график LTV по каналам привлечения пользователей.
Проинтерпретируйте график LTV, оцените перспективу окупаемость пользователей с разных рекламных площадок.


```{r, include=FALSE}
# присоединяем к инсталлам платежи
ltv <- merge(users, payments, by = c('user_id', 'channel'), all.x = TRUE)
ltv[, lifetime := pay_date - install_date]

# ограничиваем - либо платежи за 7 дней, либо неплатящий
ltv_stat <- ltv[lifetime < 7 | is.na(lifetime)]

# считаем статистики по источникам инсталлов и общий
ltv_stat <- rbind(
  ltv_stat[, list(total_users = uniqueN(user_id),
             payers = uniqueN(user_id[!is.na(purchase)]),
             gross = sum(purchase, na.rm = TRUE),
             n_purchases = sum(!is.na(purchase)),
             CPI = mean(CPI, na.rm = TRUE)), by = channel],
  ltv_stat[, list(channel = 'Total',
             total_users = uniqueN(user_id),
             payers = uniqueN(user_id[!is.na(purchase)]),
             gross = sum(purchase, na.rm = TRUE),
             n_purchases = sum(!is.na(purchase)),
             CPI = mean(CPI, na.rm = TRUE))])

# добавляем еще статистики
ltv_stat[, conversion := round(payers / total_users, 3)]
ltv_stat[, ARPU := round(gross / total_users, 3)]
ltv_stat[, ARPPU := round(gross / payers, 3)]
ltv_stat[, Av.purchases := round(n_purchases / payers, 1)]
ltv_stat[, Av.bill := round(gross / n_purchases, 1)]
ltv_stat[, CPI := round(CPI, 2)]
ltv_stat
```

```{r, include=FALSE}
# собираем таблицу по распределению платежей в днях от инсталла
# и данными по общему числу инсталлов от этого источника
ltv_curve <- merge(
  ltv[!is.na(lifetime), list(gross = sum(purchase)), by = list(channel, lifetime)],
  ltv[, list(total_users = uniqueN(user_id)), by = list(channel)],
  by = 'channel', all.x = TRUE)
# сортируем и считаем кумулятивную прибыл
ltv_curve <- ltv_curve[order(channel, lifetime)]
ltv_curve[, cum_gross := cumsum(gross), by = channel]

# считаем кумулятивное arpu
ltv_curve[, cumARPU := cum_gross / total_users, by = channel]                   
  
# так как есть только 21 день, рисуем кривую на 21 день
plot_ly(ltv_curve[lifetime <= 21], x = ~lifetime, y = ~cumARPU, color = ~channel,
        type = 'scatter', mode = 'lines')  %>%
  layout(
    yaxis = list(rangemode = 'tozero')
  )
    ```


## Задание 4
Нарисуйте воронку шагов онбординга по версиям. Сделайте выводы, сформулируйте рекомендации для команды разработки. Информация о фичах версии 0.4 дана выше.

Смысл шагов:

- st01_appstart - запуск приложения

- st02_sdk - инициализация sdk Facebook, Appsflyer

- st03_authorization - получение с сервера данных о профиле пользователя

- st04_download - дозагрузка дополнительных материалов

- st05_main_window - отрисовка основного окна приложения (завершение процесса старта)

- st06_oboarding_start - начало онбординга (как работать с приложением)

- st07_oboarding_end - завершение онбординга

- st08_add_adv - пользователь добавил самостоятельно объявление

- st9_purchase - пользователь сделал платеж

```{r, include=FALSE}
# импортируем данные
onboarding <- fread('https://gitlab.com/upravitelev/mar181/raw/master/data/hw_1/onboarding.csv')

# считаем количество пользователей на каждом шагу и долю от количества на 1 шаге
onboarding_stat <- onboarding[, list(n_users = uniqueN(user_id)), by = list(version, step)]
onboarding_stat[, total_users := n_users[step == 1], by = version]
onboarding_stat[, share := n_users / total_users]

# флаг версии превращаем в строку
onboarding_stat[, version := as.character(version)]

# рисуем график по долям, чтобы можно было сравнивать
plot_ly(onboarding_stat, x = ~step, y = ~share, type = 'bar', color = ~version)
```
